大灣機遇處處 居民為何湧港？

2018年05月17日

大灣機遇處處 居民為何湧港？
（時事評論員 林忌）

特區政府不斷硬銷大灣區，叫香港青年前往置業與創業，然而就在政府不斷「趕走」香港年輕人，卻同時不斷說香港人才短缺，然後輸入外勞，例如最新只需要四星期批核，就輸入1,000個所謂資訊科技的專才。

又同時看看來港的大陸新移民，連續兩年超過每日150人的數字；如果大灣區機會處處，為何中國人不去大灣區，卻要湧入香港？為何連「大灣區人」也要湧入香港？

去北區看看每日來港螞蟻搬家北上的奶粉、日用品，以至防子宮頸癌的疫苗，也要來香港搶奪；由來港產子的雙非到醫病的人潮，這些客觀的事實，都說明了中國大陸的環境如果一如政府的宣傳，那為何大陸人都要來香港搶購搬貨，而非港人去大陸搶購？

連這些基本的民生日用品，也要付出額外的差價從香港購入，說明大灣區的生活質素好過香港，乃絕對的謊言。

制度落後 法治不彰

近十年香港的學校，由大學研究院到本科，由小學到幼稚園，如今連DSE考試也吸引大陸家長學生聽講座，說明香港教育制度遠比起大灣區吸引；反之香港前往大陸進修的，絕大部份都是缺乏其他升學機會，那麼問題就是，為何別人「人望高處」，香港年輕人卻要「水往低流」？

難道是港青在這套大陸人爭相入讀的制度多年教育下，竟變成「廢青」了嗎？如果大灣區的制度與生活皆優勝，為何人才卻湧入香港，而不是反向北上？

上月過百「海岸居」的港人業主向民建聯求助，指墮入買樓陷阱，真金白銀買了樓，未入伙就已被清拆，這些都充份顯示了中國大陸最關鍵的問題，就是不公正、不健全的制度；在權力關係人脈與金錢勝過一切道理的中國大陸，香港青年除非「我媽是林鄭月娥」，要創業或打工又談何容易？

有經驗的專業人士，或許仍可以在大陸謀生，經驗、人脈、父蔭皆缺的青年而言，要去大灣區工作，憑甚麼呢？

至於去大灣區創業，慣於全世界最自由經濟體系的港人而言，要適應凡事都要被政府管，以至每個部門都要「抽水」抽稅的中國體制，當然是「雞同鴨講」；在香港，法律沒有禁止的事情，統統可以做；在中國大陸，政府沒有批准的事情，甚麼也不可以做；
就算政府昨日批准了，今日也可以突然禁止，又或者明日以新的法律，說你昨日是違法，然後要拉要鎖；近年不少港商台商，都在中國大陸損手爛腳而回；失意的台灣商人，更被統稱為「台流」，一如大陸其他「低端人口」的盲流，四處流浪。

台灣估計這些流浪在大陸的失意台灣人，由5萬至10萬不等；當中不少淪為中共統戰機器收買的對象，成為今日台灣政府的大難題；連語言文化較近、生活成本較低的台灣人，在中國大陸都面對如此嚴峻的困難，何況是語言文化差異更大的香港人呢？

在一個飲食不安全、法制不完善、建築豆腐渣、資訊不自由的地方，除了本身有大陸背景與關係者之外，根本絕不可能讓港人前往置業與創業；近日所謂「創科中心」與習近平的「祝福」，正源於香港獨一無二的制度，包括美國的《香港關係法》，把香港視之異於中國大陸的獨特地位，才容許對香港輸出高科技產品，特別是那些禁止運往中國大陸的。

中興正是違反美國對伊朗的禁運，才面臨美國的重罰；如今香港要「暗渡陳倉」混淆香港與大陸，把香港變大灣區，只會令美國取消香港的獨特地位，視之與中國無異；因此大灣區只是騙局，目的只為「溝淡」香港人與加速殖民，絕不可信。

林忌
時事評論員

林忌